---
title: "Funções"
number-sections: true
lang: pt-BR
---

## Definições básicas relacionadas com funções

:::{#def-function}
Sejam $A$ e $B$ conjuntos. Uma *função* de $A$ em $B$ é uma relação $R\subseteq A\times B$ tal que

1. $\forall a\in A:(\exists b\in B: aRb)$;
2. Se $aRb_1$ e $aRb_2$ com algum $a\in A$ e $b_1,b_2\in B$, então $b_1=b_2$. 

Em outras palavras,
$$
\forall a\in A:(\exists b\in B\mbox{ único }:aRb).
$$
O quantificador "existe único" é frequentamente denotado pelo símbolo "$\exists!$". Usando esta notação, pode-se escrever que 
$$
\forall a\in A:(\exists! b\in B:aRb).
$$
Quando $R\subseteq A\times B$ é uma função e $aRb$, então escrevermos que $b=R(a)$ ou às vezes que $R:a\mapsto b$. Nós frequentemente usamos as palavras, mapa, mapeamento, aplicação, correspondência em vez de função.
:::

:::{#exm-function}
Seja $A=\{1,2,3\}$ e $B=\{1,3,5,7\}$. As seguintes relações são funções:
\begin{align*}
R_1&=\{(1,3),(2,3),(3,5)\};\\
R_2&=\{(1,3),(2,3),(3,3)\};\\
R_2&=\{(1,3),(2,7),(3,5)\}.
\end{align*}
As seguintes não são funções:
\begin{align*}
R_4&=\{(1,3),(2,3)\};\\
R_5&=\{(1,3),(2,3),(3,3),(2,7)\};\\
\end{align*}
:::


:::{#def-function-dom}
Se $R\subseteq A\times B$ é uma função, então escrevemos $R$ na forma 
$$
R:A\to B,\quad a\mapsto R(a).
$$ 
O conjunto $A$ é chamado de *domínio*, o conjunto $B$ é o *codomínio* ou *contradomínio* da função $R$. A *imagem* de $R$ está definida como 
$$
\mbox{Im}(R)=R(A)=\{R(a)\mid a\in A\}.
$$
:::

Quando definimos uma função, precisa-se explictar três coisas:

1. o domínio da função;
2. o contradomínio da função;
3. a correspondência entre os elementos do domínio e os elementos do contradomínio.

Duas funções $f$ e $g$ serão consideradas iguais, se os seus domínios são iguais, seus codomínios são iguais, e as correspondências entre o domínio e o codomínio são as mesmas; ou seja $f(x)=g(x)$ vale para todo elemento $x$ no domínio.

Por exemplo, falar da "função seno" é ambíguo, pois não se sabe assim o seu domínio e o contradomínio. Por outro lado, as seguntes funções são bem definidas:
$$
\sen:\R\to \R,\ x\mapsto \sen x
$${#eq-sen1}
ou 
$$
\sen:\R\to [-1,1],\ x\mapsto \sen x.
$${#eq-sen2}
As funções dadas pelas equações @eq-sen1 e @eq-sen2 serão consideradas distintas; veja também o @exm-functions2 abaixo.

:::{#exm-functions-dom}
No caso da função $R_1$ do @exm-function, escrevemos que 
$$
R_1:A\to B,\ R(1)=3,\ R(2)=3,\ R(3)=5
$$
ou que 
$$
R_1:A\to B,\ 1\mapsto 3,\ 2\mapsto 3,\ 3\mapsto 5.
$$
Observe o uso das flechas "$\to$" e "$\mapsto$". 
O domínio de $R_1$ é o conjunto $A=\{1,2,3\}$, o contradomínio é $A=\{1,3,5,7\}$, a imagem de $R_1$ é $\{3,5\}$. Note que a imagem é estritamente menor que o contradomínio.
:::


:::{#def-function-dom}
Seja $f:A\to B$ uma função.

1. A função $f$ é *sobrejetiva* (ou *sobrejetora*) se $\mbox{Im}(f)=B$. Formalmente, 
$$
\forall b\in B:(\exists a\in A:b=f(a)).
$$
2. A função $f$ é *injetiva* (ou *injetora*) quando $f(a_1)=f(a_2)$ implica que $a_1=a_2$ para todo $a_1,a_2\in A$.
3. A função $f$ é *bijetiva* (*bijetora*) se ela é sobrejetiva e injetiva. 
:::


:::{#exm-functions2}
Seja $\R_+=\{x\in\R\mid x\geq 0\}$.
Considere as funções
$$
g:\R\to \R,\ g(x)=x^2,\quad f:\R\to \R_+,\ f(x)=x^2.
$$
As funções $f$ e $g$ parecem iguais, mas elas são consideradas diferentes, pois os codimonínios são diferentes. De fato, $f$ é sobrejetiva, mas $g$ não é. Se considere a função 
$$
h:\R_+\to\R_+,\ h(x)=x^2,
$$
então $h$ é injetiva e sobrejetiva, então ela é bijetiva.
:::

@exm-functions2 explica porque é importante explicitar o domínio e o contradomínio na definição de uma função. Observe também que a função $\sen$ definida em @eq-sen1 não é sobrejetiva, enquando a função $\sen$ definida em @eq-sen2 é sobrejetiva. Portanto, não faz sentido perguntar se "a função seno é sobrejetiva?" ou se a "função $x^2$ é injetiva?". Precisa esclarecer o domínio e o codomínio para respoder estes tipos de perguntas.

:::{#exm-id-function}
Se $A$ é um conjunto qualquer, então a função identidade em $A$ é a função 
$$
\mbox{id}_A:A\to A,\ \mbox{id}_A(a)=a.
$$ 
A função $\mbox{id}_A$ é bijetiva. 
:::


:::{#exm-id-function}
Por exemplo, se $A=\{-1,0,1\}$, então 
$$
\mbox{id}_A:A\to A,\ -1\mapsto -1,\ 0\mapsto 0,\ 1\mapsto 1.
$$
:::

## A composição de funções

:::{#def-comp-func}
Sejam $f:A\to B$ e $g:B\to C$ funções. Definimos $g\circ f:A\to C$ como a função 
$$
g\circ f:A\to C,\quad (g\circ f)(a)=g(f(a))\quad\mbox{para todo }a\in A.
$$
:::

:::{#exr-comp-func}
Verifique que $g\circ f:A\to C$ é de fato uma função.
:::

:::{#exm-comp-func}
Assuma que $A=\{1,2,3\}$, $B=\{3,4\}$, e $C=\{2,4,6,8\}$. Sejam 
$$
f:A\to B,\quad 1\mapsto 3,\ 2\mapsto 3,\ 3\mapsto 4
$$
e 
$$
g:B\to C,\quad 3\mapsto 6,\ 4\mapsto 2.
$$
Então 
$$
g\circ f:\{1,2,3\}\to \{2,4,6,8\},\quad 1\mapsto 6,\ 2\mapsto 6,\ 3\mapsto 2.
$$
:::

:::{#exm-comp-func2}
Sejam 
$$
f:\R\to [-1,1],\ f(x)=\sen x\quad\mbox{e}\quad h:[-1,1]\to [0,1],\ h(x)=x^2.
$$
Então a composição destas duas funções é a função
$$
g\circ f:\R\to [0,1],\ (g\circ f)(x)=\sen^2(x). 
$$
:::

:::{#lem-comp-function}
Sejam $f:A\to B$, $g:B\to C$, $h:C\to D$ funções. Então 

1. $h\circ (g\circ f)=(h\circ g)\circ f$;
2. $f\circ \mbox{id}_A=f$;
3. $\mbox{id}_B\circ f=f$.
:::
:::{.proof}
1. Note que o domínio de $h\circ (g\circ f)$ e de $(h\circ g)\circ f$ é o conjunto $A$ e o codomínio de ambas é $C$. Então precisa provar que 
$(h\circ (g\circ f))(a)=((h\circ g)\circ f)(a)$ para todo $a\in A$. Isso segue, pois 
$$
(h\circ (g\circ f))(a)=h((g\circ f)(a))=h(g(f(a)))
$$
e
$$
((h\circ g)\circ f)(a)=(h\circ g)(f(a))=h(g(f(a))).
$$

2. Note que $f\circ \mbox{id}_A:A\to B$. Precisa provar então que $(f\circ \mbox{id}_A)(a)=f(a)$ para todo $a\in A$. Isso segue, pois 
$$
(f\circ \mbox{id}_A)(a)=f(\mbox{id}_A(a))=f(a). 
$$

3. Use o argumento na demonstração de 2.
:::

:::{#lem-comp-inj-surj}
Sejam $f:A\to B$ e $g:B\to C$ funções. 

1. Se $g\circ f:A\to C$ é sobrejetiva, então $g$ é sobrejetiva.
2. Se $g\circ f:A\to C$ é injetiva, então $f$ é injetiva.
:::
:::{.proof}
1. Assuma que $g\circ f:A\to C$ é sobrejetiva. Seja $c\in C$. Precisa provar que existe $b\in B$ tal que $g(b)=c$. Sabendo que $g\circ f$ é sobrejetiva, existe $a\in A$ tal que 
$$
c=(g\circ f)(a)=g(f(a)).
$$
Logo, tomando $b=f(a)$, temos que $g(b)=g(f(a))=c$. Ou seja, $g$ é sobrejetiva. 

2. Assuma que $a_1,a_2\in A$ tal que $f(a_1)=f(a_2)$. Precisamos provar que $a_1=a_2$. Primeiro, observe que 
$$
(g\circ f)(a_1)=g(f(a_1))=g(f(a_2))=(g\circ f)(a_2).
$$
Sabendo que $g\circ f$ é injetiva, isso implica que $a_1=a_2$ e que $f$ é injetiva.
:::

## Funções inversas

:::{#def-inverse-func}
Seja $f:A\to B$ uma função. 

1. Uma função $g:B\to A$ é dita *inversa de $f$ à esquerda* se $g\circ f=\mbox{id}_A$. 
2. Uma função $g:B\to A$ é dita *inversa de $f$ à direita* se $f\circ g=\mbox{id}_B$.
3. Uma função $g:B\to A$ é dita *inversa* de $f$ se $g\circ f=\mbox{id}_A$ e $f\circ g=\mbox{id}_B$. Neste caso, dizemos que $f$ é *invertível*.
:::

:::{#exm-inverse-func}
Seja $A=\{1,2,3\}$ e $B=\{4,5\}$. Considere as funções 
$$
f:A\to B,\ 1\mapsto 4,\ 2\mapsto 4,\ 3\mapsto 5
$$
e 
$$
g:B\to A,\ 4\mapsto 1,\ 5\mapsto 3. 
$$
Calculando que 
$$
(f\circ g)(4)=f(g(4))=f(1)=4\quad \mbox{e}\quad (f\circ g)(5)=f(g(5))=f(3)=5 
$$
obtemos que 
$$
f\circ g=\mbox{id}_B.
$$
Ou seja $g$ é inversa à direita de $f$ e $f$ é inversa à esquerda de $g$. Note que $g$ não é a única inversa à direita de $f$; de fato, definindo 
$$
g_1:B\to A,\ 4\mapsto 2,\ 5\mapsto 3. 
$$
é também inversa à direita de $f$. Similarmente, 
$$
f_1:A\to B,\ 1\mapsto 4, 2\mapsto 5,\ 3\mapsto 5
$$
é também inversa à esquerda de $g$. O leitor pode verificar que nem $f$, nem $g$ possuem inversas.
:::

Note que no @exm-inverse-func, as inversas existem pois $f$ é sobrejetiva e $g$ é injetiva. Por outro lado, estas funções não são bijetivas, e não têm inversas. 

:::{#lem-inverse-func}
Seja $f:A\to B$ uma função. Então 

1. $f$ tem inversa à direita se e somente se $f$ é sobrejetiva.
2. $f$ tem inversa à esquerda se e somente se $f$ é injetiva.
3. $f$ tem inversa se e somente se $f$ é bijetiva. Ou seja, uma função $f$ é invertível se e somente se ela é bijetiva. 
:::
:::{.proof}
1. Assuma que $f$ possui inversa $g$ à direita. Então $f\circ g=\mbox{id}_B$. Como $\mbox{id}_B$ é sobrejetiva, temos, por @lem-comp-inj-surj que $f$ é sobrejetiva. Vice versa, assuma que $f:A\to B$ é sobrejetiva. Defina $g:B\to A$ na seguinte maneira. Se $b\in B$, então existe $a_b\in A$ 
tal que $f(a_b)=b$ (pois, $f$ é  sobrejetiva). Escolha um tal $a_b$ para todo $b$ (pode existir vários) e defina $g(b)=a_b$. Então temos, para $b\in B$, que 
$$
(f\circ g)(b)=f(g(b))=f(a_b)=b.
$$ 
Ou seja, $f\circ g=\mbox{id}_B$ e $g$ é inversa à direita de $f$. 

2. Assuma que $f$ tem inversa $g$ à esquerda. Então $g\circ f=\mbox{id}_A$. Como $\mbox{id}_A$ é injetiva, temos que $f$ é injetiva por @lem-comp-inj-surj. Vice versa, assuma que $f$ é injetiva. Defina a função $g:B\to A$ na seguinte forma. Se $a\in A$, então existe único $b\in B$ tal que $f(a)=b$. Além disso, para este $b\in B$, $a\in A$ é o único elemento tal que $f(a)=b$ (pois $f$ é injetiva). Portanto, pode-se definir $g(b)=a$ para $b\in\mbox{Im}(f)$. Se $b\not\in\mbox{Im}(f)$, escolhe algum elemento arbitrário
$a\in A$ e defina $g(b)=a$. Neste caso, 
$$
(g\circ f)(a)=g(f(a))=g(b)=a. 
$$
Ou seja, $g\circ f=\mbox{id}_A$ e $g$ é inversa à esquerda de $f$. 

3. Se $f$ tem inversa $g$, então $g$ é inversa de $f$ à direita e à esquerda. Portanto, pelos itens 1.-2., $f$ é sobrejetiva e também injetiva. Portanto, $f$ é bijetiva.
:::


:::{#def-inverse-func2}
Se $f:A\to B$ é uma função e $g:B\to A$ é inversa de $f$, então escrevemos que $g=f^{-1}$. 
:::

## Um exemplo de GAAL

:::{#exm-gaal}
Considere o espaço $\R^2$ de vetores colunas $\begin{pmatrix} x\\ y\end{pmatrix}$ e seja $A$ uma matriz $(2\times 2)$. Defina a função 
$$
f_A:\R^2\to \R^2,\quad f_A\begin{pmatrix} x\\ y\end{pmatrix}=A\begin{pmatrix} x\\ y\end{pmatrix}
$$
(multiplicação matricial).

Assuma que $A$ é uma matriz invertível e seja $B$ sua inversa. Temos que $AB=BA=I_2$ onde $I_2$ é a matriz identidade $(2\times 2)$. Neste caso 
$$
f_B\circ f_A:\R^2\to \R^2,\quad (f_B\circ f_A) \begin{pmatrix} x\\ y\end{pmatrix}=f_B\left(f_A\begin{pmatrix} x\\ y\end{pmatrix}\right)=BA\begin{pmatrix} x\\ y\end{pmatrix}=I_2\begin{pmatrix} x\\ y\end{pmatrix}=\begin{pmatrix} x\\ y\end{pmatrix}.
$$
Similarmente, 
$$
f_A\circ f_B:\R^2\to \R^2,\quad (f_A\circ f_B) \begin{pmatrix} x\\ y\end{pmatrix}=f_A\left(f_B\begin{pmatrix} x\\ y\end{pmatrix}\right)=AB\begin{pmatrix} x\\ y\end{pmatrix}=I_2\begin{pmatrix} x\\ y\end{pmatrix}=\begin{pmatrix} x\\ y\end{pmatrix}.
$$
Portanto $f_B\circ f_A=f_A\circ f_B=\mbox{id}_{\R^2}$. Ou seja, $f_A$ é invertível e sua inversa é $f_B=f_{A^{-1}}$. 

Assuma agora que $A$ é uma matriz não invertível (singular) e considere a função $f_A:\R^2\to \R^2$. Assuma que 
$$
A=\begin{pmatrix} a & b \\ c & d\end{pmatrix}.
$$
Sabemos de GAAL que o sistema 
\begin{eqnarray*}
ax+by&=0\\
cx+dy&=0
\end{eqnarray*}
tem infinitas soluções. Se $\begin{pmatrix} x\\ y\end{pmatrix}$ é uma solução deste sistema, então 
$$
f_A\begin{pmatrix} x\\ y\end{pmatrix}=\begin{pmatrix} 0\\ 0\end{pmatrix}.
$$
Em particular, $f_A$ não é injetiva. Similarmente, aprendemos também em GAAL que existe $\begin{pmatrix} b_1\\ b_2\end{pmatrix}\in\R^2$ tal que 
o sistema 
\begin{eqnarray*}
ax+by&=b_1\\
cx+dy&=b_2
\end{eqnarray*}
não possui solução. Neste caso  $\begin{pmatrix} b_1\\ b_2\end{pmatrix}\in\R^2\setminus\mbox{Im}(f_A)$ e $f_A$ não é sobrejetiva. Ou seja, assumindo que $A$ é uma matriz não invertível, $f_A$ não tem nem inversa à direita nem inversa à esquerda.
:::

## Restrição de $f$

:::{#def-func-restriction}
Seja $f:A\to B$ uma função e $C\subseteq A$. Definimos a restrição de $f$ para $C$ como a função
$$
f|_C:C\to B,\quad c\mapsto f(c)\quad\mbox{para todo }c\in C.
$$
:::

:::{#exm-func-restriction}
Considere a função $\sen:\R\to [-1,1]$. A função $\sen$ é sobrejetiva, mas não é injetiva, pois $\sen(0)=\sen(\pi)=0$. 

![A função $\sen$](sen.png)

Por outro lado, pode-se considerar a restrição 
$$
\sen|_{[-\pi/2,\pi/2]}:[-\pi/2,\pi/2]\to [-1,1].
$$

![A restrição da função $\sen$](sen_rest.png)

A função $\sen|_{[-\pi/2,\pi/2]}:[-\pi/2,\pi/2]\to[-1,1]$ é injetiva e sobrejetiva, em particular, ela é invertível. A sua inversa é a função 
$$
\mbox{arcssen}:[-1,1]\to [-\pi/2,\pi/2].
$$ 

![A função $\mbox{arcsen}$](arcsen.png)
:::

## Imagens e pré-imagens 

:::{#def-im-preim}
Seja $f:A\to B$ uma função.

1. Se $X\subseteq A$, então a imagem de $X$ por $f$ está definida por 
$$
f(X)=\{f(x)\mid x\in X\}
$$
2. Se $Y\subseteq B$, então a pré-imagem de $Y$ por $f$ está definida por 
$$
f^{-1}(Y)=\{a\in A\mid f(a)\in Y\}.
$$
Note que $f(X)\subseteq B$ e $f^{-1}(Y)\subseteq A$. Note também a escrever $f^{-1}$ não indica que $f$ é invertível. A pré-imagem está definida para funções que não são invertíveis. 
::: 

:::{#exm-im-preim1}
Seja $A=\{1,2,3,4\}$, $B=\{2,4,6,8\}$ e 
$$
f:A\to B,\quad 1\mapsto 2,\ 2\mapsto 2,\ 3\mapsto 6,\ 4\mapsto 8. 
$$
Então temos as seguintes imagens e pré-imagens:

1. $f(\{1,2\})=\{2\}$;
2. $f(\{3\})=\{6\}$;
3. $f(\{1,2,3\})=\{2,6\}$;
4. $f(\emptyset)=\emptyset$
5. $f(A)=\mbox{Im}(f)=B$;
6. $f^{-1}(\{2\})=\{1,2\}$;
7. $f^{-1}(\{4\})=\emptyset$;
8. $f^{-1}(\{2,6\})=\{1,2,3\}$.
Note que $f^{-1}(\{y\})$ pode ser também escrito como $f^{-1}(y)$. Por exemplo, $f^{-1}(2)=\{1,2\}$. 
:::

:::{#exm-im-preim1}
Considere a função $\sen:\R\to[-1,1]$. Temos as seguintes imagens e pré-imagens:

1. $f([0,\pi])=f([0,\pi/2])=[0,1]$; 
2. $f([-\pi/2,\pi/2])=[-1,1]$;
3. $f^{-1}(0)=\{k\pi\mid k\in\Z\}$;
4. $f^{-1}(1)=\{2k\pi/2\mid k\in\Z\}$;
5. $
$$
f^{-1}([0,1])=\cdots \cup[-2\pi,-\pi]\cup[0,\pi]\cup[2\pi,3\pi]\cup\cdots =\bigcup_{k\in\Z}[2k\pi,(2k+1)\pi].
$$
:::
