---
title: "Os números naturais"
number-sections: true
lang: pt-BR
---

## Os axiomas do Peano

Os números naturais são definidas usando os axiomas de Peano. 

1. O número $1$ é natural.
2. Todo número natural $n$ tem um sucessor denotado por $S(n)$. 
3. O número $1$ não é sucessor de nenhum natural.
4. Se $n,m$ são naturais tais que $S(n)=S(m)$, então $n=m$. 
5. Seja $X$ é um conjunto de números naturais tal que 
    
    a. $1\in X$; e 
    b. se $n\in X$, então $S(n)\in X$.

Então temos que $X$ contem todos os números naturais.  Note que $1$ é um número natural notável, pois ele é o "primeiro" número natural. Os outros naturais são 
$$
2=S(1),\quad 3=S(2)=S(S(1)),\quad 4=S(3)=S(S(2))=S(S(S(1))), \quad \mbox{etc}.
$$


O conjunto dos números naturais é denotado por $\N$. 

## Aritmética

:::{#def-arit-nat}
Definimos duas operações entre números inteiros. 

Primeiro defina a adição com as seguintes duas regras para todo $n,m\in\N$:

1. $n+1=S(n)$;
2. $n+S(m)=S(n+m)$.

Defina a multiplicação com as seguintes duas regras para todo $n,m\in\N$:

1. $n\cdot 1=n$;
2. $n\cdot S(m)=n\cdot m+n$.
:::

Note que estas definições são recursivas. 

:::{exm-arit-nat}
Vamos calcular por exemplo que $2+2=2\cdot 2=4$ usando a @def-arit-nat. Primeiro, 
$$
2+2=2+S(1)=S(2+1)=S(S(2))=4.
$$
Depois, 
$$
2\cdots 2=2\cdot S(1)=2\cdot 1+2=2+2=4.
$$
:::

:::{#lem-arit-nat}
As operações $+$ e $\cdot$ entre os números naturais satisfazem as seguintes propriedades para todo $a,b,c\in\N$. 

1. $(a+b)+c=a+(b+c)$;
2. $a+b=b+a$;
3. $(ab)c=a(bc)$; 
4. $ab=ac$
5. $1\cdot a=a$;
6. $a(b+c)=ab+ac$;
7. se $a+b=a+c$, então $b=c$;
8. se $ab=ac$, então $a=c$.  
:::

:::{.proof}
Vamos provar apenas algumas destas afirmações. O resto é exercício.

1. Vamos usar indução por $c$. 
    a. Base da indução: $c=1$. Neste caso precisa provar que $(a+b)+1=a+(b+1)$ para todo $a,b\in\N$. De fato, 
    $$
    (a+b)+1=S(a+b)
    $$
    e 
    $$
    a+(b+1)=a+S(b)=S(a+b). 
    $$
    Portanto, vale que $(a+b)+1=a+(b+1)$ para todo $a,b\in\N$. 

    b. Hipótese de indução. Assuma que $(a+b)+c=a+(b+c)$ vale para algum $c\in N$ e para todo $a,b\in\N$. 

    c. O passo indutivo. Precisa provar que $(a+b)+S(c)=a+(b+S(c))$ vale para todo $c\in\N$. De fato, 
    $$
    (a+b)+S(c)=S((a+b)+c)=S(a+(b+c))=a+S(b+c)=a+(b+S(c)).
    $$

4. 
:::