---
title: "O núcleo e a imagem"
number-sections: true
lang: pt-BR
--- 


:::{#def-}
Sejam $V,W$ espaços vetoriais e $T:V\to W$ uma transformação linear.

O *núcleo* (ou *kernel*) de $T$ é
$$\tn{Ker}(T) := \{\ul{v}\in V\,|\, T(\ul{v}) = \ul{0}\}\subseteq V.$$

A *imagem* de $T$ é
$$\tn{Im}(T) := \{T(\ul{v})\,|\, \ul{v}\in V\} \subseteq W.$$
:::

:::{#prop-}
O núcleo de $T$ é subespaço de $V$ e a imagem de $T$ é subespaço de $W$.
:::

:::{.proof}
Primeiramente $\tn{Ker}(T)\neq \varnothing$, pois
$T(\ul{0}) = \ul{0}$. Os vetores $\ul{u}, \ul{v}\in \tn{Ker}(T)$ implica
que $T(\ul{u}) = T(\ul{v}) = \ul{0}$. Agora
$$T(\ul{u}+\ul{v}) = T(\ul{u}) + T(\ul{v}) = \ul{0} + \ul{0} = \ul{0},$$
logo $\ul{u}+\ul{v}\in \tn{Ker}(T)$ também. Se
$\ul{v}\in \tn{Ker}(T), \,\lambda\in \R$, então
$$T(\lambda\ul{v}) = \lambda T(\ul{v}) = \lambda\cdot\ul{0} = \ul{0}$$
então $\lambda\ul{v}\in \tn{Ker}(T)$ também. Segue que $\tn{Ker}(T)$ é
subespaço de $V$.

$\tn{Im}(T)\neq\varnothing$, pois $\ul{0} = T(\ul{0}) \in \tn{Im(T)}$.
Elementos de $\tn{Im}(T)$ têm a forma $T(\ul{v})$ com $\ul{v}\in V$.
Dados $T(\ul{u}), T(\ul{v})\in \tn{Im}(T)$, temos
$$T(\ul{u}) + T(\ul{v}) = T(\ul{u} + \ul{v}) \in \tn{Im}(T).$$ Dados
$T(\ul{v})\in \tn{Im}(T)$ e $\lambda\in \R$,
$$\lambda T(\ul{v}) = T(\lambda\ul{v}) \in \tn{Im}(T),$$ então
$\tn{Im(T)}$ é subespaço de $W$. ◻
:::

:::{#exm-}
1.  Considere $T:V\to W$.

    -   $\tn{Im}(T) = W$ se, e somente se, $T$ é sobrejetiva (@def-def-function-dom).

    -   $\tn{Ker}(T) = V$ se, e somente se, $T$ é a transformação nula.

2.  Seja $f:V\to \R$ um funcional. Se $f$ não é nulo, então $f$ é
    sobrejetivo, pois a imagem de $f$ é um subespaço de $\R$ diferente
    de $\{\ul{0}\}$ e os únicos subespaços de $\R$ são $\{\ul{0}\}$ e
    $\R$, logo $\tn{Im}(f) = \R$.

3.  Considere a TL $T_A:\R^4\to \R^3$, onde $$A = \begin{pmatrix}
      1 & 2 & 0 & 3 \\
      0 & 0 & 1 & 2 \\
      0 & 0 & 0 & 0
      \end{pmatrix}.$$ Vamos calcular $\tn{Im}(T_A)$ e $\tn{Ker}(T_A)$.
    Temos $$T_A\begin{pmatrix}
      w \\ x \\ y \\ z
      \end{pmatrix} = \begin{pmatrix}
      1 & 2 & 0 & 3 \\
      0 & 0 & 1 & 2 \\
      0 & 0 & 0 & 0
      \end{pmatrix}\begin{pmatrix}
      w \\ x \\ y \\ z
      \end{pmatrix} = \begin{pmatrix}
      w + 2x + 3z \\ y+2z \\ 0
      \end{pmatrix}.$$ Todo vetor da imagem de $T_A$ tem a forma
    $\begin{pmatrix}a \\ b \\ 0\end{pmatrix}$, então
    $$\tn{Im}(T_A) \subseteq X = \left\{\left.\begin{pmatrix}a \\ b \\ 0\end{pmatrix}\right| a,b\in \R \right\}.$$
    Mas $$T_A\begin{pmatrix}
      1 \\ 0 \\ 0 \\ 0
      \end{pmatrix} = \begin{pmatrix}
      1 \\ 0 \\ 0
      \end{pmatrix}\quad,\quad T_A\begin{pmatrix}
      0 \\ 0 \\ 1 \\ 0
      \end{pmatrix} = \begin{pmatrix}
      0 \\ 1 \\ 0
      \end{pmatrix}$$ então $\tn{Im}(T_A)$ é um subespaço de $X$ que
    contém uma base de $X$. Ou seja, $\tn{Im}(T_A) = X$.

    Um vetor $\begin{pmatrix}
      w \\ x \\ y \\ z
      \end{pmatrix}$ pertence ao núcleo de $T_A$ se, e somente se,
    $w+2x+3z = 0$ e $y+2z=0$ (e $0=0$). Isto é, $\tn{Ker}(T_A)$ é o
    conjunto solução do sistema homogêneo $$\begin{pmatrix}
      1 & 2 & 0 & 3 \\
      0 & 0 & 1 & 2 \\
      0 & 0 & 0 & 0
      \end{pmatrix}\begin{pmatrix}
      w \\ x \\ y \\ z
      \end{pmatrix} = \ul{0}.$$ As variáveis $\boxed{x = \alpha}$ e
    $\boxed{z = \beta}$ são livres (pois correspondem às colunas sem
    pivôs). Temos $$y + 2z = 0 \implies \boxed{y = -2\beta}.$$
    $$w + 2x + 3z = 0 \implies \boxed{w = -2\alpha - 3\beta}.$$ Logo
    $$\tn{Ker}(T_A) = \left\{\left. \begin{pmatrix}-2\alpha-3\beta \\ \alpha \\ -2\beta \\ \beta \end{pmatrix}\right|\,\alpha, \beta\in \R\right\}.$$
:::

:::{#exr-}
Dada uma matriz $A$, mostre que o núcleo de
$T_A$ é sempre o conjunto solução do sistema homogêneo $$AX = \ul{0}.$$
:::

Observe que no exemplo acima,
$$\dim(\tn{Ker}(T_A)) + \dim(\tn{Im}(T_A)) = 2 + 2 = 4 = \dim(\R^4).$$
De fato, esta igualdade *sempre* vale:

:::{#thm-}
Sejam $V,W$ espaços vetoriais com $V$ de dimensão finita e seja
$T:V\to W$ uma transformação linear. Então
$$\dim(\tn{Ker}(T))+ \dim(\tn{Im}(T)) = \dim(V).$$
:::

:::{.proof}
Já que $\tn{Ker}(T)$ é subespaço de $V$, seja
$\{\ul{n_1}\,,\,\ldots\,,\,\ul{n_a}\}$ uma base de $\tn{Ker}(T)$, e
estende ela para uma base
$\{\ul{n_1}\,,\,\ldots\,,\,\ul{n_a}\,,\,\ul{v_1}\,,\,\ldots\,,\,\ul{v_b}\}$
de $V$. Afirmo que $B=\{T(\ul{v_1})\,,\,\ldots\,,\,T(\ul{v_b})\}$ é uma
base de $\tn{Im}(T)$. 
<!--Este conjunto:

-   Pois se $T(\ul{v_i}) = T(\ul{v_j})$ com $i\neq j$, então
    $T(\ul{v_i} -\ul{v_j})\in \tn{Ker}(T)$, logo
    $$\ul{v_i} - \ul{v_j} = \mu_1\ul{n_1} + \cdots + \mu_a\ul{n_a}.$$
    Rearranjando, $\ul{v_i}$ é combinação linear dos outros elementos da
    base
    $$\{\ul{n_1}\,,\,\ldots\,,\,\ul{n_a}\,,\,\ul{v_1}\,,\,\ldots\,,\,\ul{v_b}\}$$
    -- impossível.-->

-   *$B$ é sistema gerador:* Dado $T(\ul{v})\in \tn{Im}(T)$, escreva
    $$\ul{v} = \mu_1\ul{n_1} + \cdots + \mu_a\ul{n_a} + \lambda_1\ul{v_1} + \cdots + \lambda_b\ul{v_b}.$$
    Temos 
    \begin{aligned}
        T(\ul{v}) & = T( \mu_1\ul{n_1} + \cdots + \mu_a\ul{n_a} + \lambda_1\ul{v_1} + \cdots + \lambda_b\ul{v_b}) \\
        & = \mu_1T(\ul{n_1}) + \cdots + \mu_aT(\ul{n_a}) + \lambda_1T(\ul{v_1}) + \cdots + \lambda_bT(\ul{v_b}) \\
        & = \lambda_1T(\ul{v_1}) + \cdots + \lambda_bT(\ul{v_b})\qquad\qquad (\hbox{pois }T(\ul{n_i}) = 0\,\forall i).
      
    \end{aligned}
    Logo $T(\ul{v})$ é uma combinação linear de
    elementos de $B.\quad\checkmark$

-   *$B$ é sistema l.i.* Se $\lambda_1T(\ul{v_1}) + \cdots + \lambda_bT(\ul{v_b}) = \ul{0}$,
    então
    $$T(\lambda_1\ul{v_1} + \cdots + \lambda_b\ul{v_b}) = \ul{0},$$ logo
    $\lambda_1\ul{v_1} + \cdots + \lambda_b\ul{v_b} \in \tn{Ker}(T)$. Já
    que $\{\ul{n_1}\,,\,\ldots\,,\,\ul{n_a}\}$ gera $\tn{Ker}(T)$, temos
    que
    $$\lambda_1\ul{v_1} + \cdots + \lambda_b\ul{v_b} = \mu_1\ul{n_1} + \cdots + \mu_a\ul{n_a}$$
    para alguns $\mu_i\in \R$. Mas o conjunto
    $\{\ul{n_1}\,,\,\ldots\,,\,\ul{n_a}\,,\,\ul{v_1}\,,\,\ldots\,,\,\ul{v_b}\}$
    é LI, logo $\lambda_i = 0\,\forall i$. Mostramos que $B$ é LI.

Então, $$\dim(\tn{Ker}(T)) + \dim(\tn{Im}(T)) = a + b = \dim(V).$$ ◻
:::

:::{#prp-}
A transformação linear $T:V\to W$ é injetiva (@def-function-dom) se, e somente se,
$\tn{Ker}(T) = \{\ul{0}\}$.
:::

:::{.proof}
Temos que mostrar duas implicações:

-   $T(\ul{0}) = \ul{0}$ e $T$ é injetiva, então mais ninguém pode ir
    para $\ul{0}$. Ou seja, $\tn{Ker}(T) = \{\ul{0}\}$.

-   Suponha que $T(\ul{u}) = T(\ul{v})$. Então
    $$T(\ul{u} - \ul{v}) = T(\ul{u}) - T(\ul{v}) = T(\ul{u}) - T(\ul{u}) = \ul{0},$$
    logo $\ul{u} - \ul{v}\in \tn{Ker}(T)$. Mas
    $\tn{Ker}(T) = \{\ul{0}\}$, então $$\ul{u} - \ul{v} = \ul{0},$$ ou
    seja $\ul{u} = \ul{v}$, mostrando que $T$ é injetiva.

 ◻
:::

Se lembre que tratamos dois espaços vetoriais $V,W$ como sendo
basicamente "iguais" quando existe um isomorfismo entre eles. Vamos usar
vários fatos obtidos até agora para concluir que, pensando assim,
existem "poucos espaços vetoriais" diferentes.

:::{#thm-}
Sejam $V, W$ espaços vetoriais com dimensão $n$ e sejam $B,C$ bases de
$V,W$ respetivamente. Uma bijeção $f:B\to C$ estende unicamente para um
isomorfismo de espaços vetoriais $T_f:V\to W$. Em particular, $V$ e $W$
são isomorfos.
:::

:::{.proof}
Fazendo a composição da bijeção dada com a inclusão de $C$ em
$W$ (isto é, a função $C\to W$ que manda $\ul{c}$ em $\ul{c}$), podemos
pensar em $f$ como função $$f: B \to C \to W.$$ Já mostramos que existe
uma única transformação linear $T_f:V\to W$ tal que
$T_f(\ul{b}) = f(\ul{b})$ para cada $\ul{b}\in B$. Afirmo que $T_f$ é
bijetiva (@def-function-dom). Ela é

-   pois $\tn{Im}(T_f)$ é um subespaço de $W$ que contém a base $C$ de
    $W$, então $\tn{Im}(T_f) = W$.

-   Pelo Teorema Núcleo-Imagem,
    $n=\dim W=\dim\,\mbox{Im}(T_f)=\dim V-\dim \ker T_f=n-\dim\ker T_f$.
    Logo, $\dim\ker T_f=0$; ou seja, $\ker T_f=\{\ul 0\}$ e a Proposição
    anterior implica que $T_f$ é injetiva.

 ◻
:::

O Teorema anterior é verdadeiro para espaçõs de dimensão infinita, mas
neste caso precisa-se considerar os diferentes tipos de infinitos
(enumerável, não enumerável, etc). No caso dos espaços de dimensão
infinita, o argumento na demonstração que $\ker T_f=\{\ul 0\}$ não é
válido (você tá vendo porque?), mas não é difícil substituí-lo com um
argumento direto.

:::{#cor-}
Seja $V$ um espaço vetorial de dimensão $n$. Então $V$ é isomorfo a
$\R^n$.
:::

:::{.proof}
Os dois têm dimensão $n$. ◻
:::

:::{#exm-}
1.  O espaço vetorial $M_{2,3}(\R)$ é isomorfo a $\R^6$, pois os dois
    têm dimensão 6. Um isomorfismo $M_{2,3}(\R)\to \R^6$ é dado por
    $$\begin{pmatrix}a & b & c \\ d & e & f \end{pmatrix}\mapsto (a,b,c,d,e,f).$$
    Qualquer bijeção entre bases daria um isomorfismo. Por exemplo, uma
    outra bijeção entre as bases canônicas daria o isomorfismo
    $$\begin{pmatrix}a & b & c \\ d & e & f \end{pmatrix}\mapsto (c , e , f , b , d , a).$$
    Nem precisamos usar as bases canônicas. Por exemplo, uma outra base
    de $\R^6$ é
    $$\{(1,1,0,0,0,0)\,,\,(0,1,1,0,0,0)\,,\,(0,0,1,1,0,0)\,,\qquad$$
    $$\qquad(0,0,0,1,1,0)\,,\,(0,0,0,0,1,1)\,,\,(0,0,0,0,0,1)\}$$
    (confirme!). Um isomorfismo correspondente pode ser
    $$\begin{pmatrix}a & b & c \\ d & e & f \end{pmatrix}\mapsto (a\,,\,a + b\,,\,b+c\,,\,c+d\,,\,d+e\,,\,e+f).$$
:::
