

---
title: "O Pequeno Teorema de Fermat e o Teorema de Euler"
number-sections: true
lang: pt-BR
---


:::{#exr-}
Sejam $a,b\in\Z$ e seja $p\in\N$ um primo. Mostre que
$$
(a+b)^p\equiv a^p+b^p\pmod p
$$
:::

A afirmação do exercício anterior é conhecido como o <em>sonho do calouro</em>.

:::{#thm-ptf}
(O Pequeno Teorema de Fermat, versão com congruência) Seja $p\in\N$ um primo e $a\in\Z$. Então
$$
a^p\equiv a\pmod p.
$$
Além disso, se $p\nmid a$, então
$$
a^{p-1}\equiv 1\pmod p.
$$
:::


:::{.proof}
Vamos provar a primeira afirmação. Como todo inteiro negativo é congruente com algum inteiro positivo módulo $p$, é suficiente provar a afirmação para $a\in\N$. De fato, é suficiente provar para $a\in\{0,\ldots,p-1\}$, mas isso não simplifica nosso argumento. A prova vai por indução em $a$. Como $0^p=0\equiv 0\pmod p$, a afirmação é verdadeira para $a=0$. Assuma que a afirmação para algum $a$ e use o exercício anterior para obter que
$$
(a+1)^p\equiv a^p+1^p=a+1\pmod p.
$$

Agora a segunda afirmação. Se $p\nmid a$, então $a$ possui inverso módulo $p$. Multiplicando a congruência $a^p\equiv a\pmod p$ pelo inverso de $a$, obtemos que $a^{p-1}\equiv 1\pmod p$.

:::

Uma forma alternativa do Pequeno Teorema de Fermat usando $\Z_n$ é a seguinte.

:::{#thm-}
 (Pequeno Teorema de Fermat, versão $\Z_n$). Seja $p\in\N$ primo e $\overline a\in\Z_n$. Então
$$
\overline a^p=\overline a.
$$
Além disso, se $\overline a\neq\overline 0$, então
$$
\overline a^{p-1}= \overline 1.
$$
:::


:::{#cor-}
Seja $p\in\N$ primo e $a\in\Z$ tal que $p\nmid a$. Então $a^{p-2}$ é um inverso de $a$ módulo $p$. Equivalentemente
$$
\overline a^{-1}=\overline a^{p-2}.
$$
:::


:::{.proof}
O Pequeno Teorema de Fermat implica que
$$
1\equiv a^{p-1}=a\cdot a^{p-2}.
$$
Ora a definição do inverso modular implica que $a^{p-2}$ é um inverso de $a$ módulo $p$. A segunda afirmação segue imediatamente da primeira
:::


:::{#exr-}
Seja $n\in\N$ e seja
$$
\Z_n^*=\{\overline a\in\Z_n\mid\mbox{$\overline a$ é invertível}\}.
$$
Demonstre as seguintes propriedades de $\Z_n^*$:


-  $\overline 1,\overline{-1}\in\Z_n^*$, mas $\overline 0\not\in\Z_n^*$;
-  $\Z_n^*$ é fechado para a multiplicação; ou seja, se $\overline a,\overline b\in\Z_n^*$ então $\overline a\overline b\in\Z_n^*$;
-  $|\Z_n^*|=\varphi(n)$.

:::


:::{#exr-}
Usando a notação do exercício anterior, para $\overline a\in\Z_n$ defina
$$
\mu_{\overline a}:\Z_n\to \Z_n,\quad \mu_{\overline a}(\overline b)=\overline a\overline b.
$$
Mostre que as seguinte afirmações são equivalentes:


-  $\mu_{\overline a}$ é injetiva;
-  $\mu_{\overline a}$ é sobrejetiva;
-  $\mu_{\overline a}$ é bijetiva;
-  $\overline a\in\Z_n^*$.

:::


:::{#thm-euler}
 (O Teorema de Euler.) Seja $n\in\N$ e $a\in\Z$ tal que $\mdc an=1$. Então
$$
a^{\varphi(n)}\equiv 1\pmod n.
$$
Equivalentemente
$$
\overline a^{\varphi(n)}=\overline 1.
$$
:::


:::{.proof}
As duas afirmações são claramente equivalentes e desta vez nós vamos provar a segunda.
Usando o exercício imediatamente anterior a esse teorema, assuma que
$$
\Z_n^*=\{\overline a_1,\overline a_2,\ldots,\overline a_{\varphi(n)}\}.
$$
Note que $\overline a\in\Z_n^*$, pois $\mdc an=1$. Considere o conjunto
$$
\overline a\Z_n^*=\{\overline a\overline a_1,\overline a\overline a_2,\ldots,\overline a\overline a_{\varphi(n)}\}
$$
Note que todo elemento de $\overline a\Z_n^*$ está contido em $\Z_n^*$ (exercício anterior) e se $i\neq j$, então $\overline a\overline a_i\neq \overline a\overline a_j$. Portanto $\overline a\Z_n^*=\Z_n^*$. Isso quer dizer que multiplicando os elementos de $\Z_n^*$ e os elementos de $\overline a \Z_n^*$ nós obtemos o mesmo elemento de $\Z_n$. De fato
$$
\prod_{i=1}^{\varphi(n)}{\overline a_i}=\prod_{i=1}^{\varphi(n)}{\overline a\overline a_i}=\overline a^{\varphi(n)}\prod_{i=1}^{\varphi(n)}{\overline a_i}.
$$
Ora, $\prod {\overline a_i}$ é um elemento invertível (primeiro exercício) e podemos multiplicar os dois lados da última equação acima com seu inverso. Fazendo isso, obtemos que
$$
\overline 1=\overline a^{\varphi(n)}.
$$
:::

Note que o Teorema de Euler implica o Pequeno Teorema de Fermat (tomando $n=p$ primo e observando que $\varphi(p)=p-1$), mas nós decidimos deduzir o PTF de fatos mais elementares.
